%LECONs: 220 (Equations differentielles)
Maintenant que nous sommes capables de savoir si une équation possède ou non des solutions, nous donnes quelques propriétés sur ces équations \cite[p.377]{Gourdon-analyse}.

\begin{theo}[Régularité des solutions \protect{\cite[p.130]{Demailly}}]
	Si $f : \R \times \R^m \subset U \to \R^m$ est de classe $\mathcal{C}^k$, toute solution de $(E)$ $y' = f(t, y)$ est de classe $\mathcal{C}^{k+1}$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On raisonne par récurrence sur $k$: composée de fonctions de classes $\mathcal{C}^k$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{theo}[Lemme de Grönwall]
	Soient $\varphi$, $\psi$ et $y$ trois fonctions continues sur un segment $[a, b]$, à valeurs positives et vérifiant $\forall t \in \left[a, b\right]$, $y(t) \leq \varphi(t) + \int_{a}^{t} \psi(s)y(s) ds$. Alors, $\forall t \in \left[a, b\right]$, $y(t) \leq \varphi(t) + \int_{a}^{t} \varphi(s)\psi(s)\exp\left(\int_{s}^{t} \phi(u) du\right)ds$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item $F(t) = \int_{a}^{t} \psi(s)y(s) ds$ et $G(t) = F(t)\exp\left(-\int_{a}^{t}\psi(s)ds\right)$.
			\item $G(a) = F(a) = 0$, on obtient les inégalité par intégration puis par manipulation des dites inégalités.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{cor}
	Soient$\psi$ et $y$ deux fonctions continues sur un segment $[a, b]$, à valeurs positives et vérifiant $\exists c \geq 0, \forall t \in \left[a, b\right]$, $y(t) \leq c + \int_{a}^{t} \psi(s)y(s) ds$. Alors, $\forall t \in \left[a, b\right]$, $y(t) \leq c\exp\left(\int_{s}^{t} \phi(u) du\right)ds$.
\end{cor}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Cas particulier où $\varphi$ est la fonction constante égale à $c$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}[Distance de solution]
	Soit $F : \R \times \R^n$, $(t, x) \mapsto F(t, x)$ une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ et globalement lipschitzienne en $x$. On pose $G = F +f$ où $f : \R \times \R^n$ est une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ qui vérifie $\lVert f(t, x) \rVert \leq \epsilon$ pour tout $(t, x) \in \R \times \R^n$, où $\epsilon > 0$ est fixé. On suppose que les deux problèmes de Cauchy associés à $F$ et $G$ de conditions initiales $(0, x_0)$ et $(0, y_0)$ admettent une solution $x$ et $y$ sur $[0, T]$. Alors; $\forall t \in \left[0, T\right]$, $\lVert x(t) - y(t) \rVert \leq \lVert x_0 - y_0 \rVert e^{Ct} + \frac{\epsilon}{C}(e^{Ct} - 1)$. \textblue{On applique Grönwall à $u = x - y$.}
\end{appli}

\begin{theo}[Principe de majoration à priori]
	Soient $]a, b[$ un intervalle ouvert de $\R$, $O$ un ouvert de $\R^n$, et $F : ]a, b[ \times O \to \R^n$ une fonction continue et lipschitzienne en la seconde variable. Soit $\varphi : ]\alpha, \beta[ \to \R^n$ une solution maximale de $y' = F(t, y)$. Alors, si $\beta < b$ (respectivement $a < \alpha$), pour tout compact $K \subset O$, il existe un voisinage  $V$ de $\beta$ (respectivement de $\alpha$) dans $]\alpha, \beta[$ tel que $\varphi(t) \notin K$ pour tout $t \in V$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Raisonnement par l'absurde. Par compacité, on extrait une sous-suite $\varphi(\beta_n)$ (où $\beta_n$ converge vers $\beta$) convergente dans $K$. On exhibe alors la contradiction par unicité de la solution de Cauchy--Lipschitz.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{cor}
	Soit $(L): X' = A(t)X + B(t)$ une équation différentielle linéaire sur $\R^n$, où $A : ]a, b[ \to \mathcal{M}_n(\R)$ et $A : ]a, b[ \to \R^n$ sont continues. Alors les solutions maximales $(L)$ sont définies sur $]a, b[$.
\end{cor}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On pose $F(t, X) =  A(t)X + B(t)$ continue et localement lipschitzienne. Le lemme de Grönwall permet de contredire le principe de majoration à priori.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}
	Soit $F : \R^n \to \R^n$ une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ et bornée sur $\R^n$. Montrons que le champ de vecteurs $F$ est complet, c'est-à-dire que toute solution maximale de l'équation différentielle $X' = F(X)$ est définie sur $\R$ tout entier.
\end{appli}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item Le théorème des accroissements finis nous donne une majoration d'une solution maximale.
			\item Le principe du maximum à priori nous permet de trouver une contradiction.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

